\begin{lemma}

Sea $f$ una funci贸n mon贸tona en $ \left[ a,b \right] $. Entonces $V_f \left( a,b \right) = |f\left(b\right)-f\left(a\right)|$.

\end{lemma}

\begin{proof}

Analizamos dos casos:
\begin{itemize}
  \item[\tiny{\ding{110}}] Supongamos $f \nearrow en \left[ a,b \right]$. Para cualquier partici贸n $P \in \mathcal{P} \left[ a,b \right]$ se tiene 
  \begin{equation*}
  \sum_{k=1}^{n} |\Delta f_k|= \sum_{k=1}^{n} |f\left(x_k\right)-f\left( x_{k-1}\right)| = \sum_{k=1}^{n} \left(f\left(x_k \right)-f\left(x_{k-1} \right)\right)=f \left(b \right)-f\left(a \right)=|f\left(b \right)-f\left(a \right)|.
  \end{equation*}
  \item[\tiny{\ding{110}}] Supongamos $f \searrow en \left[ a,b \right]$. Para cualquier partici贸n $P \in \mathcal{P} \left[ a,b \right]$ se tiene 
  \begin{equation*}
  \sum_{k=1}^{n} |\Delta f_k|= \sum_{k=1}^{n} |f\left(x_k\right)-f\left( x_{k-1}\right)| = \sum_{k=1}^{n} \left(f\left(x_{k-1} \right)-f\left(x_{k} \right)\right)=f \left(a \right)-f\left(b \right)=|f\left(b \right)-f\left(a \right)|.
  \end{equation*}
\end{itemize}
En cualquier caso, se tiene $V_f \left(a,b\right)=sup\left\lbrace\sum \left(P\right):P\in \mathcal{P} \left[a,b\right]\right\rbrace=sup\left\lbrace|f\left(b\right)-f\left(a\right)|\right\rbrace=|f\left(b\right)-f\left(a\right)|.$ 

\end{proof}
